\subsection{DBUnit}
\label{sec:dbunit}
In mehrschichtigen Systemen \sectionReference{sec:schichtenmodell} wird
versucht, die Geschäftslogik unabhängig von den Klassen zu halten, welche auf
die Datenbank zugreifen. Dadurch ist es möglich, die Datenbankklassen mittels
eines Frameworks wie Mockito zu mocken. Sollen jedoch die Datenbankklassen
selbst getestet werden, stößt der Entwickler schnell an ein ernstzunehmendes
Problem: \todo{Vielleicht noch eine Quelle für diese Probleme, database testing
bei SpringerLink könnte interessant sein} Tests, die  \bspw das Einfügen oder
Löschen prüfen sollen, verändern den Datenbestand. Die folgenden Tests sind
folglich davon abhängig, dass die vorherigen Tests erfolgreich durchgelaufen
sind. Um dies zu verhindern, muss jeder Test mit demselben Datenbestand starten. 

Die folgenden Ausführungen basieren auf der offiziellen Webseite von DBUnit
\bibReference{dbunit}. DBUnit ermöglicht es dem Programmierer, einen
Testdatenbestand $d_0$ in einer \ac{XML}-Datei vorzugeben. Vor jedem einzelnen
Test lädt DBUnit diese \ac{XML}-Datei und initialisiert die Datenbank mit
Zustand $d_0$. Wenn ein Test die Datenbank ändert und in den Zustand $d_1$
überführt, läuft der nächste Test dennoch auf dem Ausgangszustand $d_0$. Somit
ist sichergestellt, dass alle Tests mit demselben Datenbestand starten.
